\chapter{Einleitung}
\label{chap:einleitung}
Die Einleitung umfasst die Erläuterung der Problemstellung, sowie die Erstellung eines Lösungskonzepts und anschließende Definition von Forschungsfragen.

\section{Problemstellung}
\label{sec:poblemstellung}
Kunden haben die Möglichkeit sich ihre Verträge über ein Webportal selbst zusammenzustellen und abzuschließen.
Der Gesetzgeber verlangt, dass ab dem 01. Juli 2022 Verträge, welche online abgeschlossen wurden, online auch über einen Kündigungsbutton gekündigt werden können. 
Die Grundlagen hierzu liegen in dem Gesetz über faire Verbraucherverträge und lassen sich im § 312k im Bürgerlichen Gesetzbuch wiederfinden.
Grund dieser Maßnahme sei, dass die Kündigungen der meisten Verträge zu kompliziert seien.
Solange diese Regelung vom Unternehmen nicht umgesetzt wurde, können Kunden ihre Verträge jederzeit und ohne Kündigungsfrist kündigen. \autocite{noauthor_handlerbund_nodate}

Der Prozess vom Gesetzgeber sieht vor, dass die Kündigung ohne Authentifizierung über ein Kundenkonto auszuführen ist.
Es sollen lediglich die folgenden Daten zur Vertragskündigung verwendet werden:
\begin{itemize}
    \item Kündigungsgrund
    \item Identifikationsmerkmale wie Name oder Anschrift
    \item Vertragsnummer
    \item E-Mail-Adresse
\end{itemize}
Nach erfolgreicher Kündigung soll eine Bestätigung mit einer Zusammenfassung der Daten an die angegebene E-Mail-Adresse versendet werden.

Hierbei besteht ein Sicherheitsrisiko, dass Angreifer durch automatisierte Bot Angriffe mittels Ausprobierens von wahllosen Kombinationen aus den Identifikationsmerkmalen und Vertragsnummern an Kundeninformationen gelangen können. 
Somit wäre es möglich, dass diverse Kundenverträge gekündigt werden, welches zu einem hohen unternehmerischen Schaden führen kann.
Außerdem können Angreifer herausfinden, welche Kombinationen zu gültigen Kunden samt Verträgen führen.
Diese Erkenntnisse können für weitere gezielte Angriffe genutzt werden oder auch zum Abgreifen der Kundendaten.
Im Sinne der Datenschutz-Grundverordnung wird sowas mit hohen Strafen geahndet und kann auch zu Imageverlust des Unternehmens führen.  

\section{Lösungsansatz}
\label{sec:lösungsansatz}
Eine mögliche Lösung ist die Implementierung eines Steuermechanismus für Ressourcen in den betroffenen Diensten.
Somit können Richtlinien definiert werden, welche z.B. einen festgesetzten Durchsatz von Anfragen an den jeweiligen Dienst durchlassen.
Entsprechend sollen hierbei automatisierte Angriffe vermieden werden.

Viele Cloud-Dienste verwenden ein Throttling Pattern (Drosselungsmuster).
Dadurch wird der Verbrauch von Ressourcen gesteuert und die Rate begrenzt, mit der andere Anwendungen oder Dienste auf sie zugreifen können.
Mit der Verwendung eines Rate Limiting Patterns können Drosselungsfehler im Zusammenhang mit diesen Drosselungsgrenzen vermieden bzw. minimiert werden. \autocite{microsoft_rate_nodate}

Es soll somit für den Dienst, welcher die \gls{api} zur Vertragskündigung bereit stellt, ein Rate Limit implementiert werden.

\section{Forschungsfragen}
\label{sec:forschungsfragen}
In dieser Arbeit sollen vorab die betroffenen Systeme und deren Abhängigkeiten zueinander analysiert werden.
Anschließend soll mittels eines Experiments ein Konzept zur Umsetzung der Rate Limit Implementierung erarbeitet werden.
Folgend wird getestet, ob automatisierte Angriffe durch die Rate Limit Implementierung tatsächlich abgewehrt werden können.
Mit einer abschließenden Diskussion soll aus den Beobachtungen sowie Aufwände für die Umsetzung eine Empfehlung für das Unternehmen ausgesprochen und ggf. weitere Alternativen betrachtet werden. 

Es stellen sich folgende Forschungsfragen:

\begin{itemize}
    \item Wie genau funktionieren Throttling und Rate Limiting Patterns? [F1]
    \item Welche Möglichkeiten zur einfachen Umsetzung gibt es? [F2]
    \item Kann durch die Implementierung allein von Rate Limits automatisierte Angriffe abgeblockt werden? [F3]
\end{itemize}